@book{10.5555/207583,
  author          = {Brooks, Frederick P.},
  title           = {The Mythical Man-Month (Anniversary Ed.)},
  year            = 1995,
  isbn            = 0201835959,
  publisher       = {Addison-Wesley Longman Publishing Co., Inc.},
  address         = {USA}
},

@Article{2017,
  title           = {[Zu Faust] Helena. Zwischenspiel zu Faust [Ankundigung]},
  year            = 2017,
  month           = {Jan},
  doi             = {10.1515/9783110567861-008},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1515/9783110567861-008},
  isbn            = 9783110567861,
  journal         = {Fastnachtsspiel - Faust},
  publisher       = {De Gruyter}
},

@Article{Beck_1999,
  author          = {Beck, K.},
  title           = {Embracing change with extreme programming},
  year            = 1999,
  volume          = 32,
  number          = 10,
  pages           = {70–77},
  issn            = {0018-9162},
  doi             = {10.1109/2.796139},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1109/2.796139},
  journal         = {Computer},
  publisher       = {Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE)}
},

@Article{Britto_2014,
  author          = {Britto, Ricardo and Usman, Muhammad and Mendes, Emilia},
  title           = {Effort Estimation in Agile Global Software Development
                  Context},
  year            = 2014,
  pages           = {182–192},
  issn            = {1865-1356},
  doi             = {10.1007/978-3-319-14358-3_15},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-14358-3_15},
  isbn            = 9783319143583,
  journal         = {Agile Methods. Large-Scale Development, Refactoring,
                  Testing, and Estimation},
  publisher       = {Springer International Publishing}
},

@article{Dando2017Jul,
  author          = {Dando, Edwin},
  title           = {{Scaling Scrum Without Crushing Its Soul}},
  journal         = {dzone.com},
  year            = 2017,
  month           = {Jul},
  publisher       = {DZone},
  url             =
                  {https://dzone.com/articles/scaling-scrum-without-crushing-its-soul}
},

@Article{Dyb__2008,
  author          = {Dybå, Tore and Dingsøyr, Torgeir},
  title           = {Empirical studies of agile software development: A
                  systematic review},
  year            = 2008,
  volume          = 50,
  number          = {9-10},
  month           = {Aug},
  pages           = {833–859},
  issn            = {0950-5849},
  doi             = {10.1016/j.infsof.2008.01.006},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1016/j.infsof.2008.01.006},
  journal         = {Information and Software Technology},
  publisher       = {Elsevier BV}
},

@Article{Eckstein_2002,
  author          = {Eckstein, Jutta},
  title           = {Scaling Agile Processes: Agile Software Development in
                  Large Projects},
  year            = 2002,
  pages           = {279–280},
  issn            = {0302-9743},
  doi             = {10.1007/3-540-45672-4_44},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/3-540-45672-4_44},
  isbn            = 9783540456728,
  journal         = {Lecture Notes in Computer Science},
  publisher       = {Springer Berlin Heidelberg}
}

@Article{Eklund_2014,
  author          = {Eklund, Ulrik and Holmström Olsson, Helena and Strøm, Niels
                  Jørgen},
  title           = {Industrial Challenges of Scaling Agile in Mass-Produced
                  Embedded Systems},
  year            = 2014,
  pages           = {30–42},
  issn            = {1865-1356},
  doi             = {10.1007/978-3-319-14358-3_4},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-14358-3_4},
  isbn            = 9783319143583,
  journal         = {Agile Methods. Large-Scale Development, Refactoring,
                  Testing, and Estimation},
  publisher       = {Springer International Publishing}
}

@Book{Hanser_2010,
  author          = {Hanser, Eckhart},
  title           = {Agile Prozesse: Von XP über Scrum bis MAP},
  year            = 2010,
  issn            = {1614-5216},
  doi             = {10.1007/978-3-642-12313-9},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-12313-9},
  isbn            = 9783642123139,
  journal         = {eXamen.press},
  publisher       = {Springer Berlin Heidelberg}
},

@Article{Highsmith_2001,
  author          = {Highsmith, J. and Cockburn, A.},
  title           = {Agile software development: the business of innovation},
  year            = 2001,
  volume          = 34,
  number          = 9,
  pages           = {120–127},
  issn            = {0018-9162},
  doi             = {10.1109/2.947100},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1109/2.947100},
  journal         = {Computer},
  publisher       = {Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE)}
},

@Article{Ibrahim_Alzoubi_2015,
  author          = {Ibrahim Alzoubi, Yehia and Qumer Gill, Asif and Al-Ani,
                  Ahmed},
  title           = {Distributed Agile Development Communication: An Agile
                  Architecture Driven Framework},
  year            = 2015,
  volume          = 10,
  number          = 6,
  month           = {Jun},
  pages           = {681–694},
  issn            = {1796-217X},
  doi             = {10.17706//jsw.10.6.681-694},
  url             = {http://dx.doi.org/10.17706//jsw.10.6.681-694},
  journal         = {Journal of Software},
  publisher       = {International Academy Publishing (IAP)}
},

@online{Lego_safe,
  url             =
                  {https://www.objectstyle.com/agile/scaled-agile-success-story-lessons},
  author          = {Krush, Alesia},
  title           = {5 Success Stories That Will Make You Believe in Scaled
                  Agile},
  year            = 2018,
},

@article{Lu2011UnderstandingTL,
  title           = {Understanding the Link Between Information Technology
                  Capability and Organizational Agility: An Empirical
                  Examination},
  author          = {Lu, Ying and Ramamurthy, Keshavamurthy},
  doi             = {10.2307/41409967},
  journal         = {MIS Q.},
  year            = 2011,
  volume          = 35,
  url             = {http://dx.doi.org/10.2307/41409967},
  pages           = {931-954}
},

@Article{Medinilla_2012,
  author          = {Medinilla, Ángel},
  title           = {Agile Structures: Scaling Agility},
  year            = 2012,
  pages           = {119–138},
  doi             = {10.1007/978-3-642-28909-5_6},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-28909-5_6},
  isbn            = 9783642289095,
  journal         = {Agile Management},
  publisher       = {Springer Berlin Heidelberg}
},

@Article{Moreira_2013,
  author          = {Moreira, Mario E.},
  title           = {Constructing a Scalable Agile Framework},
  year            = 2013,
  pages           = {151-160},
  doi             = {10.1007/978-1-4302-5840-7_15},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1007/978-1-4302-5840-7_15},
  isbn            = 9781430258407,
  journal         = {Being Agile},
  publisher       = {Apress}
},

@online{Safe_youtube,
  author          = {LeanSamurai},
  title           = {SAFe in 7 minutes},
  url             = {https://www.youtube.com/watch?v=RXzurBazN-I},
  year            = 2014
},

@Article{Sambamurthy_2003,
  author          = {Sambamurthy and Bharadwaj and Grover},
  title           = {Shaping Agility through Digital Options: Reconceptualizing
                  the Role of Information Technology in Contemporary Firms},
  year            = 2003,
  volume          = 27,
  number          = 2,
  pages           = 237,
  issn            = {0276-7783},
  doi             = {10.2307/30036530},
  url             = {http://dx.doi.org/10.2307/30036530},
  journal         = {MIS Quarterly},
  publisher       = {JSTOR}
},

@online{Scrum.org_Intro,
  author          = {Kong, Patricia},
  title           = {Introduction to the Nexus Scaled Scrum Framework},
  year            = 2019,
  month           = {Jul},
  organization    = {Scrum.org},
  url             = {https://www.youtube.com/watch?v=6jln5J-bwr0},
},

@Article{ScrumGuide_2017,
  author          = {Schwaber, Ken and Sutherland, Jeff},
  title           = {The Scrum Guide - The Definitive Guide to Scrum: The Rules
                  of the Game},
  year            = 2017,
  url             =
                  {https://www.scrumguides.org/docs/scrumguide/v2017/2017-Scrum-Guide-US.pdf},
  publisher       = {Scrum.org}
},

@Article{ScrumGuide_2017_DE,
  author          = {Schwaber, Ken and Sutherland, Jeff},
  title           = {The Scrum Guide - The Definitive Guide to Scrum: The Rules
                  of the Game},
  year            = 2013,
  url             =
                  {https://www.scrumguides.org/docs/scrumguide/v1/Scrum-Guide-DE.pdf},
  publisher       = {Scrum.org}
},

@Report{Standish_2015,
  year            = 2015,
  author          = {{The Standish Group International, Inc.}},
  title           = {Chaos Report 2015},
  organization    = {The Standish Group International, Inc.},
},

@Report{StatQuo_Scaling,
  author          = {Komus, Ayelt and Kuberg, Moritz and Schmidt, Sonja and
                  Rost, Lisa and Koch, Claus-Peter and Bartnick, Sebastian and
                  Graf, Esther and Keller, Merling and Linkenbach, Felix and
                  Pieper, Clara and Weiß, Lydia},
  institute       = {Hochschule Koblenz},
  title           = {Ergebnisbericht: Status Quo (Scaled) Agile 2019/20 - 4.
                  Internationale Studie zu Nutzen und Erfolgsfaktoren
                  (skalierter) agiler Ansätze},
  Number          = 4,
  address         = {Koblenz},
}

@Article{Williams_2003,
  author          = {Williams, L. and Cockburn, A.},
  title           = {Agile software development: it’s about feedback and change},
  year            = 2003,
  volume          = 36,
  number          = 6,
  month           = {Jun},
  pages           = {39–43},
  issn            = {0018-9162},
  doi             = {10.1109/mc.2003.1204373},
  url             = {http://dx.doi.org/10.1109/mc.2003.1204373},
  journal         = {Computer},
  publisher       = {Institute of Electrical and Electronics Engineers (IEEE)}
},

@online{agile_vorteile,
  author          = {Wirth, Timo},
  year            = {o.D.},
  title           = {Agile Methoden: Vorteile und Prinzipien},
  url             =
                  {https://www.interactive-tools.de/insights/vorteile-agile-methoden/},
},

@online{anzahl_mitarbeiter,
  url             =
                  {https://de.statista.com/statistik/daten/studie/297149/umfrage/anzahl-der-mitarbeiter-von-spotify/},
  author          = {Rabe, L.},
  title           = {Anzahl der Mitarbeiter von Spotify weltweit in den Jahren
                  2011 bis 2019},
  year            = 2019
},

@online{braintime_kanban,
  author          = {{Trivadis Germany GmbH}},
  year            = {o.D},
  url             =
                  {https://www.braintime.de/methoden/ueberblick-kanban-beratung/kanban-grundlagen-kompakt/},
  title           = {Kanban kompakt - Zusammenfassung auf einer Seite}
},

@online{braintime_xp,
  author          = {{Trivadis Germany GmbH}},
  title           = {Extreme Programming (XP) Kompakt},
  year            = {o.D.},
  url             =
                  {https://www.braintime.de/methoden/ueberblick-extreme-programming-beratung/xp-grundlagen-kompakt/}
},

@online{comwoche_projbeine,
  author          = {Maier, Florian},
  title           = {Machen Sie Ihren Projekten schon Beine?},
  year            = 2020
},

@Article{def_guide_scaling,
  author          = {Schwaber, Ken},
  publisher       = {Scrum.org},
  organization    = {Scrum.org},
  title           = {The Definitive Guide to scaling Scrum with Nexus: The Rules
                  of the Game},
  url             =
                  {https://scrumorg-website-prod.s3.amazonaws.com/drupal/2018-01/2018-Nexus-Guide-English_0.pdf?nexus-file=https%3A%2F%2Fscrumorg-website-prod.s3.amazonaws.com%2Fdrupal%2F2018-01%2F2018-Nexus-Guide-English_0.pdf},
  year            = 2018,
},

@online{extprog,
  author          = {{itemis AG}},
  title           = {Extreme Programming (XP)},
  year            = 2015,
  url             =
                  {https://blogs.itemis.com/de/scrum-kompakt-extreme-programming-xp},
},

@online{git_scm,
  author          = {{Git Community}},
  title           = {Git},
  year            = 2020,
  url             = {https://git-scm.com/},
},

@inbook{inbook,
  author          = {Nissen, Volker and von Rennenkampff, Alexander},
  year            = 2013,
  month           = 01,
  pages           = {57-90},
  title           = {IT-Agilität als strategische Ressource im Wettbewerb}
},

@online{kanban_erklaert,
  author          = {Bürger, Jens},
  year            = 2017,
  url             =
                  {http://www.agenium-systems.com/prozessoptimierung/kanban-system-einfach-erklaert/}
},

@online{kniberg_eng_cult_1,
  author          = {Kniberg, Henrik},
  year            = 2014,
  title           = {Spotify engineering culture (part 1)},
  url             =
                  {https://labs.spotify.com/2014/03/27/spotify-engineering-culture-part-1/}
},

@online{kniberg_eng_cult_2,
  author          = {Kniberg, Henrik},
  year            = 2014,
  title           = {Spotify engineering culture (part 2)},
  url             =
                  {https://labs.spotify.com/2014/03/27/spotify-engineering-culture-part-2/}
},

@online{kubernetes_io,
  author          = {{The Kubernetes Authors}},
  title           = {Production-Grade Container Orchestration},
  year            = 2020,
  url             = {https://kubernetes.io/},
},

@online{less,
  author          = {{The LeSS Company B.V}},
  year            = 2020,
  title           = {Coordination \land Integration},
  url             =
                  {https://less.works/less/framework/coordination-and-integration}
},

@online{less_huge_img,
  author          = {{The LeSS Company B.V.}},
  url             = {https://less.works/img/less-huge/less-huge-framework.png},
  title           = {LeSS Huge Framework},
  year            = 2020,
},

@online{less_img,
  author          = {{The LeSS Company B.V}},
  title           = {LeSS Framework},
  year            = 2020,
  url             = {https://less.works/img/framework/less-framework.png},
},

@online{less_largescale,
  author          = {{The LeSS Company B.V}},
  year            = 2020,
  title           = {Large-Scale Scrum is Scrum},
  url             =
                  {https://less.works/less/principles/large_scale_scrum_is_scrum}
},

@online{less_more_with_less,
  author          = {{The LeSS Company B.V.}},
  url             = {https://less.works/less/principles/more-with-less.html},
  title           = {More with LeSS},
  year            = 2020,
},

@online{less_queuing,
  author          = {{The LeSS Company B.V.}},
  url             = {https://less.works/less/principles/queueing_theory.html},
  title           = {Queueing Theory},
  year            = 2020
},

@online{less_unternehme,
  url             = {https://www.palladio-consulting.de/less-framework/},
  author          = {Schulz, Christopher},
  title           = {Das LeSS Framework – die wichtigsten Infos zum Large Scale
                  Scrum Rahmenwerk},
  year            = 2019
},

@book{lindner_agil,
  author          = {Lindner, Dominic},
  title           = {Agile Unternehmen - Zukunftsfähig in der digitalen
                  Transformation},
  year            = 2017,
  publisher       = {Dominic Lindner - Projektify e.V.},
  url             =
                  {https://agile-unternehmen.de/ebook/Lindner-agile-unternehmen.pdf}
},

@online{mercurial_scm,
  author          = {{Mercurial Community}},
  title           = {Mercurial SCM},
  year            = 2020,
  url             = {https://mercurial-scm.org},
},

@online{nexus_definition,
  author          = {dictionary.com},
  year            = {o.D.},
  title           = {Nexus},
  publisher       = {dictionary.com},
  organization    = {dictionary.com},
  url             = {https://www.dictionary.com/browse/nexus},
},

@article{objektspektrum_2018,
  title           = {Fachartikel: Ein Scrum-Framework für ein Mehr an Teams und
                  ein Mehr an Wert},
  author          = {Gakstatter, Marion and Schad, Felix},
  year            = 2018,
  url             =
                  {https://www.andrena.de/files/andrena/media/dokumente/fachartikel/2018/andrena_Sonderdruck_OS_06_2018_Digital.pdf},
},

@online{palacios:9,
  author          = {Palacios, Jerónimo},
  title           = {9 keys to understand the Nexus Integration Team},
  url             =
                  {https://www.scrum.org/resources/blog/9-keys-understand-nexus-integration-team},
  year            = 2016,
},

@online{queuing_theory,
  author          = {Lim, Alane},
  year            = 2018,
  url             = {https://www.thoughtco.com/queuing-theory-4171870},
  title           = {An Introduction to Queuing Theory}
},

@online{safe_vorteile,
  url             =
                  {https://www.digicomp.ch/blog/2018/07/19/warum-safe-framework-wie-funktioniert-es},
  year            = 2018,
  title           = {Warum SAFe - was kann & wie funktioniert das Framework?},
  author          = {Friedsam, Sebastian}
},

@online{scaledagileframework,
  url             = {https://www.scaledagileframework.com/#},
  title           = {SAFe® for Lean Enterprises 5.0},
  author          = {{Scaled Agile, Inc}},
  year            = 2020,
},

@online{scrum_beliebt,
  author          = {{Can Do GmbH}},
  title           = {Agiles Projektmanagement: Scrum die beliebteste Methode},
  year            = 2020,
  url             =
                  {https://www.can-do.de/agiles-projektmanagement-scrum-die-beliebteste-methode/},
},

@article{scrummaster,
  title           = {Scaled Professional Scrum and Nexus - Nexus Daily Scrum},
  author          = {Kneafsey, Simon},
  year            = {o.D.},
  url             =
                  {https://www.thescrummaster.co.uk/scrum/scaled-professional-scrum-and-nexus-nexus-daily-scrum/}
},

@online{software_kanban,
  author          = {Roock, Arne},
  url             =
                  {https://www.projektmagazin.de/artikel/software-kanban-eine-einfuehrung_996703},
  year            = 2011
},

@online{spot_eng_cult_2,
  title           = {Spotify engineering culture (part 2)},
  author          = {Kniberg, Henrik},
  year            = 2014
},

@Article{spotify_agile,
  author          = {Kniberg, Henrik and Ivarsson, Anders},
  title           = {Scaling Agile @ Spotify},
  year            = 2012,
  url             =
                  {https://blog.crisp.se/wp-content/uploads/2012/11/SpotifyScaling.pdf},
},

@online{spotify_banken,
  author          = {Schmiedinger, Christoph},
  year            = 2020,
  title           = {So nutzen Banken das Spotify-Modell für ihre agile
                  Transformation},
  url             =
                  {https://www.der-bank-blog.de/banken-spotify-modell/strategie/37658831/},
},

@online{sswn,
  author          = {Scrum.org},
  title           = {Scaling Scrum with Nexus},
  year            = {o.D.},
  publisher       = {Scrum.org},
  organization    = {Scrum.org},
  url             = {https://www.scrum.org/resources/scaling-scrum},
},

@online{subversion_scm,
  author          = {Apache},
  title           = {Apache Subversion},
  year            = 2020,
  url             = {https://subversion.apache.org/},
},

@online{t3n_safe,
  url             =
                  {https://t3n.de/news/agile-skalierungsframeworks-safe-less-nexus-1150190/},
  author          = {Schell, Valentin},
  year            = 2019,
  title           = {Agile Skalierungsframeworks: Safe, Less und Nexus im
                  Vergleich}
},

@online{takeuchi_ikujiro,
  author          = {Damon Smith},
  title           = {Scrum},
  year            = 2019,
  url             = {https://www.historicprojects.com/Scrum.html}
},

@Online{wells_exp,
  title           = {The Values of Extreme Programming},
  author          = {Wells, Don},
  year            = 2009,
  url             = {http://www.extremeprogramming.org/values.html}
}
